<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: tecnología | Álvaro Serrano]]></title>
  <link href="http://alvaroserrano.github.io/blog/categories/tecnologia/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://alvaroserrano.github.io/"/>
  <updated>2014-09-25T21:13:53+02:00</updated>
  <id>http://alvaroserrano.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Álvaro Serrano]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA["iPad Air obliga al cambio de funda" es, según El País, la principal noticia tecnológica del día]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2013/10/23/ipad-air-obliga-al-cambio-de-funda-es-segun-el-pais-la-principal-noticia-tecnologica-del-dia/"/>
    <updated>2013-10-23T21:16:54+02:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2013/10/23/ipad-air-obliga-al-cambio-de-funda-es-segun-el-pais-la-principal-noticia-tecnologica-del-dia</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.flickr.com/photos/analogsenses/10445020526/"><img src="http://farm4.staticflickr.com/3766/10445020526_b9510dd29a.jpg" alt="Portada de la sección de Tecnología de El País, 23 de Octubre de 2013" /></a></p>

<p>Con dos cojones.</p>

<p>Lo de El País con Apple ya es de risa, la verdad. Vale que no siempre es fácil pensar en un titular negativo sobre Apple, que tenga gancho para arrancar unas cuantas visitas. Vale. Eso lo entiendo pero, ¿de verdad es esto lo mejor que han sido capaces de pensar?</p>

<p>Por supuesto, el enlace no es a la web de El País, porque no quiero contribuir a generarles ni un click más en sus preciosos banners de publicidad.</p>

<p>Sinceramente, da un poquito de pena.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cuando se trata de Apple, somos todos tontos]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2013/09/18/cuando-se-trata-de-apple-somos-todos-tontos/"/>
    <updated>2013-09-18T16:04:33+02:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2013/09/18/cuando-se-trata-de-apple-somos-todos-tontos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Como es de sobra conocido, el sector periodístico es uno de los más afectados por la crisis económica en España, donde multitud de profesionales ampliamente cualificados tienen serias dificultades para conseguir o mantener su empleo. Una situación como ésta, en la que los medios ven sus recursos sustancialmente reducidos, se vuelve obvia cuando medios antiguamente respetables y con una larga tradición periodística comienzan a bajar sensiblemente el estándar de profesionalidad en sus publicaciones.</p>

<p>Para muestra, un botón: un artículo recientemente publicado en la sección de tecnología de la edición online de El País, titulado <a href="http://tecnologia.elpais.com/tecnologia/2013/09/16/actualidad/1379322355_472597.html">&ldquo;Me siento estafado&rdquo;</a>, y firmado por <a href="https://twitter.com/Chiqui">Chiqui De La Fuente</a>.</p>

<p>Se trata, como sugiere el título, de un artículo de opinión. Y ya se sabe que la opinión es un tema curioso porque, como dice el dicho, para gustos los colores. Parece pues, que bajo la bandera de la opinión está permitido casi todo, incluyendo la publicación de artículos tan ineptos y marcadamente malintencionados como el que suscribe el Sr. De La Fuente, que además es directamente falso.</p>

<p>En el artículo, el Sr. De La Fuente lamenta sentirse estafado porque el iPad que compró &ldquo;hace apenas 3 años&rdquo; no es actualizable a iOS 7, la recién estrenada nueva versión del sistema operativo móvil de Apple. Una crítica que, de por sí, podría ser válida, si no fuera porque es completamente falsa, además de denotar un profundo desconocimiento del sector de los dispositivos móviles, donde la evolución tecnológica se produce a un ritmo vertiginoso. Pero vayamos por partes.</p>

<p>Dejemos a un lado el hecho de que el artículo no es más que un obvio y pobre intento de generar atención (los clicks de la publicidad, amigos). Esto ya sería suficiente como para cuestionar su publicación por parte de un medio como El País, pero hoy me siento con ánimos de picar el anzuelo, así que veamos un ejemplo. El Sr. De La Fuente comienza ensalzando las virtudes de su iPad, una maniobra de sobra conocida en este tipo de artículos, aunque incluso en esta parte se excede en sus comentarios:</p>

<blockquote>Otra cualidad importante es que se actualiza él solito. Cuando una aplicación saca una versión más avanzada, con solo darle a un botón ya la tenemos disponible en nuestra tableta, lista para su uso.</blockquote>


<p>Esto es, obviamente, una contradicción, pues si se actualizara &ldquo;él solito&rdquo; no sería necesario darle a ningún botón. Precisamente iOS 7 introduce por primera vez la actualización verdaderamente automática de las aplicaciones, cosa que al Sr. De La Fuente no parece aportarle mucho, ya que aparentemente él está contento con el sistema tradicional. Sigamos:</p>

<blockquote>Pero hete aquí que los responsables de la marca de la manzana han decidido sacar al mercado una nueva versión del sistema operativo (el software que hace funcionar el aparato) y que ese iPad, el que usted y yo tenemos, ya no se puede actualizar. De la noche a la mañana, es un aparato antiguo. Se ha quedado obsoleto.
</blockquote>


<p>Aquí es donde llegamos a la parte importante. Esto es, para que me entiendan, sencillamente falso. Es, además, falso se mire por donde se mire. Fíjense que el Sr. De La Fuente evita mencionar explícitamente el modelo concreto de iPad que compró. Si tomamos su palabra como válida (visto lo visto, un riesgo, lo sé), caben dos posibilidades: que se trate del iPad original o que se trate del iPad 2. Curiosamente, no importa de qué modelo se trate, la premisa del artículo es falsa en ambos casos.</p>

<p>Si  entendemos que el iPad del Sr. De La Fuente es el iPad 2, que se comercializó en España el 25 de marzo de 2011 (hace dos años y medio), la premisa es falsa: el iPad 2 sí que es compatible con iOS 7. Lógico, pues se trata de un dispositivo que actualmente sigue en venta. De hecho, el iPad 2 es un producto anómalo en la oferta de Apple precisamente por su extensa longevidad, algo que el Sr. De La Fuente, convenientemente, no acierta a mencionar.</p>

<p>Si, en cambio, entendemos que el iPad del Sr. De La Fuente es el iPad original, anunciado el 27 de enero de 2010 y que salió a la venta en España en mayo de ese mismo año, la premisa es igualmente falsa: el iPad original <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/IPad_(1st_generation">quedó limitado a iOS 5.1.1</a>#Software) (fuente en inglés), es decir, no pudo actualizarse a iOS 6, con lo que en realidad su supuesta obsolescencia ocurrió <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/IOS_6">hace aproximadamente un año</a> y no ahora.</p>

<p>Así pues, ¿debemos creer que al Sr. De La Fuente le indigna tanto un asunto que ha tardado más de un año en descubrir? ¿O tal vez son otros intereses los que le llevan a manipular la verdad para poder criticar a Apple en este preciso momento? ¿Por qué permite El País la publicación de un artículo tan lamentablemente mal documentado y no contrastado en absoluto? Soy tan defensor de la libertad de expresión (y de opinión) como cualquiera, pero esto no un problema de opinión: es, simplemente, mentir.</p>

<p>El resto del artículo no es más que una repetición de los mismos argumentos sin ninguna base que tantas veces se esgrimen para criticar a Apple, como si sólo fueran aplicables exclusivamente a la compañía de Cupertino. Por ejemplo:</p>

<blockquote>Ningún consumidor medio en su sano juicio hace una inversión importante de dinero en un cacharrito que en apenas tres o cuatro años va a ser más inservible que un vídeo betamax.</blockquote>


<p>Otra afirmación falsa. Un dispositivo que no es compatible con la última actualización de un sistema operativo no es, ni mucho menos, inservible. Actualmente hay millones de iPads originales siendo usados en todo el mundo por gente que, a diferencia del Sr. De La Fuente, entiende que estar a la última no es indispensable. Esto es, además, especialmente digno de mención porque implica una considerable falta de respeto al lector: cualquiera que no esté de acuerdo no debe estar &ldquo;en su sano juicio&rdquo;. Debe ser eso, que los millones de clientes satisfechos de Apple somos todos tontos, y el único listo es él.</p>

<blockquote>El mensaje que Apple lanza a sus clientes es algo así como: “Si no puede actualizar nuestros productos, no merece pertenecer a nuestro club”. Una verdadera lástima y quién sabe si un importante error estratégico, porque en el mercado hay otras opciones, algunas de ellas más asequibles y con sistemas operativos que no discriminan por razón de edad. 
</blockquote>


<p>De nuevo, una falsedad. Me gustaría saber cuántos móviles o tablets Android fabricados en 2010 son compatibles con la última versión del sistema operativo, <a href="http://www.android.com/about/jelly-bean/">Android 4.3 Jelly Bean</a>. Apuesto a que esa cifra sí que daría para un artículo interesante.</p>

<p>En fin, podría seguir pero creo que el asunto está claro, juzguen ustedes mismos. Para terminar, me quedo con la última frase del artículo:</p>

<blockquote>Yo, como consumidor, me siento estafado.</blockquote>


<p>Por fin, en la última frase, algo en lo que el Sr. De La Fuente y yo coincidimos. Yo, como lector, también me siento estafado.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Eso está hecho]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2011/08/08/eso-esta-hecho/"/>
    <updated>2011-08-08T17:04:40+02:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2011/08/08/eso-esta-hecho</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.flickr.com/photos/jasonparis/4784235729/"><img src="http://farm5.static.flickr.com/4123/4784235729_8c644426eb.jpg" alt="Madrid, Spain" /></a></p>

<p>Una de las cosas más difíciles en un proyecto de ingeniería consiste en saber cuando algo está terminado. No hablo de la perfección, nada de eso. Me refiero a ese instante, esa etapa en la que tu trabajo pasa de &ldquo;ya casi&rdquo; a &ldquo;está hecho&rdquo;. Por supuesto, si del desarrollador dependiera, el proyecto jamás estaría hecho. En nuestra cabeza, siempre hay un paso más que avanzar en el camino hacia el ideal técnico. Siempre queda un bug que solucionar, una mejora que hacer… siempre hay algo que te reconcome por dentro diciéndote: &ldquo;todavía no&rdquo;.</p>

<p>Pero llega un momento en el que hay que saber ignorar esa voz. En desarrollo software, esto se traduce en pasar de la versión 0.9.9.9.8.9.b a la 1.0. Y ese número acojona. Acojona que no veas. Ese número significa que la gente que usa tu aplicación tiene derecho a esperar algo que está terminado. Algo que funciona sin sustos ni preocupaciones. Algo que cuesta dinero. La buena noticia es que un equipo de desarrollo convenientemente dirigido sabrá dar el salto al 1.0 en el momento adecuado, cuando la aplicación es estable y funciona correctamente en un 99% de los casos. Clientes satisfechos, usuarios felices. ¿Fin de la historia?</p>

<p>Ni de lejos. Para un desarrollador implicado con su trabajo (con su creación), los problemas de ese 1% restante pesan más que la tranquilidad del otro 99%. Los escucha por las noches y no le dejan dormir. Efectivamente, ser &ldquo;padre&rdquo; da muchas preocupaciones, aunque la inmensa mayoría del tiempo todo vaya como la seda.</p>

<p>Además, están los problemas que sólo existen en la cabeza del desarrollador. Se trata de vulnerabilidades teóricamente posibles que han sido identificadas en la mente de ese programador astuto que va tres pasos por delante del resto, pero que no han podido acometerse antes del paso al 1.0 porque alguien decidió que el trabajo ya estaba hecho. Lo curioso del asunto es que en este caso ambas partes tienen razón. Teóricamente, es probable que el código no sea lo suficientemente robusto ante un sofisticadísimo ataque malintencionado, o que el servidor no cuente con recursos suficientes para gestionar un chaparrón de miles de peticiones por segundo. Pero es igualmente cierto que ambas ocurrencias son, cuando menos, altamente improbables de la noche a la mañana. Lo cual no les impide estar siempre presentes en la cabeza de todo el equipo.</p>

<p>Así pues, se trata de un continuo tira y afloja entre la parte del equipo que persigue a toda costa la excelencia técnica, y quienes deben preocuparse por hacer frente a las necesidades del mundo real. Tan sólo mediante un correcto equilibrio entre ambas partes se puede lograr el éxito. Tan catastrófico puede resultar un producto a medio hacer, como un equipo atascado en un bucle de desarrollo sin fin.</p>

<p>Todo esto viene a colación de la reciente noticia por parte de la Comisión de Precios del Consorcio de Transportes de Madrid de que, <a href="http://www.elpais.com/articulo/espana/billete/sencillo/Metro/cuesta/centimos/partir/hoy/elpepuespmad/20110808elpepunac_2/Tes">a partir de hoy, el precio del billete sencillo de Metro se incrementa en un 50%, hasta 1,50 €</a>.</p>

<p>Por si alguien no se ha enterado, el Metro de Madrid está terminado desde hace años. Con una cobertura más que razonable de la zona urbana madrileña, se trata de uno de los mejores metros del mundo, si no el mejor. Además, la ciudad dispone de la más que capaz red de Cercanías y los autobuses urbanos e interurbanos, completando lo que es sin duda uno de los mejores sistemas de transporte público que existen. Se mire como se mire, el Metro de Madrid está hecho. Está hecho de cojones.</p>

<p>Y sin embargo, verano tras verano, se halla siempre en continuas obras de mejora y ampliación. Más grande, más rápido. Mejor. Todo ello a costa de endeudar el gobierno de la ciudad hasta el extremo, y de verse obligados a subir los precios una y otra vez para hacer frente a los costes de las reformas. Claramente alguien tiene que decir basta. Con la crisis a tope, por mucho que oigamos que está a puntito de terminarse (esta vez sí, de verdad de la buena), no parece muy sensato continuar quemando fondos en una de las pocas cosas que tenemos que verdaderamente funcionan bien. En lugar de eso, estoy seguro de que hay otras muchas áreas sociales que merecen la atención y el esfuerzo del señor alcalde. Desgraciadamente, un Metro moderno vende mucho. Consigue votos, tanto en las elecciones de aquí como en las de <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Candidatura_de_Madrid_a_los_Juegos_Ol%C3%ADmpicos_de_2016">la candidatura olímpica</a>, que por otro lado <a href="http://es.wikipedia.org/wiki/Candidatura_de_Madrid_a_los_Juegos_Ol%C3%ADmpicos_de_2012">siempre nos ha ido de perlas</a>. Visto el panorama y si me preguntan, mucho me temo que vamos a tener obras para rato.</p>

<p>No cabe duda de que los madrileños pueden (podemos) presumir de tener el <strong>Mejor Metro del Mundo</strong>. Se trata de un gran eslógan pero, ¿a qué precio? Si esto sigue así vamos a tener que fijarnos en <a href="http://www.youtube.com/watch?v=bPZ9vJQvA54">el anuncio del turrón 1880</a>. A partir del próximo año, ya podremos anunciar bien orgullosos:</p>

<p><strong>Metro de Madrid, el Metro Más Caro del Mundo.</strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[El Hospital VIHrtual es una realidad]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2011/03/14/el-hospital-vihrtual-es-una-realidad/"/>
    <updated>2011-03-14T17:26:48+01:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2011/03/14/el-hospital-vihrtual-es-una-realidad</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>En los últimos años, varios de mis compañeros del <a href="http://www.gbt.tfo.upm.es/">Grupo de Bioingeniería y Telemedicina</a> de la UPM han estado involucrados en un proyecto muy bonito: una experiencia pionera en el mundo en el tratamiento de pacientes con VIH. La puesta en marcha del proyecto ya es oficial, y varios medios nacionales se han hecho eco de la noticia.</p>

<p><a href="http://estaticos03.cache.el-mundo.net/elmundosalud/imagenes/2011/03/14/hepatitissida/1300106403_0.jpg"><img src="http://estaticos03.cache.el-mundo.net/elmundosalud/imagenes/2011/03/14/hepatitissida/1300106403_0.jpg" alt="" /></a></p>

<p>Personalmente, estoy muy contento por mis compañeros, ha sido un duro trabajo que ahora comienza a dar fruto.</p>

<p>¡Enhorabuena!</p>

<p>Vía <a href="http://www.europapress.es/salud/salud-bienestar-00667/noticia-hospital-clinic-barcelona-atiende-distancia-pacientes-vih-experiencia-pionera-20110314134337.html">Europa Press</a> | <a href="http://www.elpais.com/articulo/sociedad/programa/pionero/permite/atender/distancia/200/pacientes/VIH/Hospital/Clinico/Barcelona/elpepusoc/20110314elpepusoc_9/Tes">El País</a> | <a href="http://www.elmundo.es/elmundosalud/2011/03/14/hepatitissida/1300106403.html">El Mundo</a></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Conquistando New York con el nuevo nano]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2010/09/21/hitting-ny-with-the-new-nano/"/>
    <updated>2010-09-21T23:07:22+02:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2010/09/21/hitting-ny-with-the-new-nano</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Hoy he probado una de las prestaciones que más me llamaba la atención del nuevo iPod nano. Desde la quinta generación, el nano lleva incorporado un podómetro que cuenta el número de pasos que se dan, y si introducimos nuestro peso realizará una estimación del consumo calórico realizado.</p>

<p><img src="https://farm3.staticflickr.com/2943/15343684532_40d6ce89be_o.png" alt="El nuevo iPod nano" /></p>

<p>Además, el iPod nano es compatible con Nike+, lo que significa que podemos subir los datos registrados por el podómetro y ver nuestros progresos en la web de <a href="http://nikeplusactive.com">Nike+ Active</a>.</p>

<p><em><strong>NOTA</strong>: esta web NO ES LA MISMA que <a href="http://nikeplus.com">Nike+ Run</a>, que se ha usado desde siempre para registrar las carreras con el Nike+ Sports Kit. Si sólo utilizamos el podómetro (sin el sensor y sin el receptor), nuestros datos se guardarán en Nike+ Active. Si empleamos el Nike+ Sports Kit, nuestros datos se guardarán en la web de Nike+ Run.</em></p>

<p>El caso es que tras la carrera de esta mañana me ha dado por brujulear un poco por la web de Nike+ Active, y las opciones disponibles son curiosas,  aunque el rendimiento es francamente malo (no me imagino como habrán optimizado la web, pero con Firefox 3 y Safari 5 en el Mac es un suplicio, incluso algunas áreas directamente no funcionan). Aun así, la experiencia es interesante.</p>

<p>Básicamente, las calorías que quememos nos aportarán Nike+ Fuel, una especie de combustible que podremos gastar en una serie de carreras virtuales sobre los mapas de las principales capitales del mundo. A medida que avancemos por la ciudad, nos iremos encontrando retos que consumirán una cantidad adicional de Nike+ Fuel, y según completemos el recorrido por una ciudad, nuevas ciudades se desbloquearán para que podamos continuar.</p>

<p><img src="https://farm4.staticflickr.com/3872/15320961746_8cab9ef571_o.png" alt="Retos en el mapa" /></p>

<p>Además, como ya era costumbre en la web anterior, se muestra la actividad de otros usuarios en tiempo real, para motivarnos a seguir adelante. La verdad es que la idea es buena, y la interfaz es genial. Si tan sólo funcionara bien sería una auténtica joya. Esperemos que con el tiempo optimicen el rendimiento y se pueda disfrutar del contenido adecuadamente.</p>

<p>Ah sí, al superar un reto nos regalan una postalita muy chula para fardar delante de nuestros amigos. Mola.</p>

<p><img src="https://farm4.staticflickr.com/3920/15157421868_d2604c8f71_o.jpg" alt="Reto superado" /></p>

<p>Así que ya sabéis, ponéos las zapatillas, encended vuestro nano y, ¡a conquistar ciudades!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
