<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: creatividad | Álvaro Serrano]]></title>
  <link href="http://alvaroserrano.github.io/blog/categories/creatividad/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://alvaroserrano.github.io/"/>
  <updated>2014-09-25T21:05:45+02:00</updated>
  <id>http://alvaroserrano.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Álvaro Serrano]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cita del día]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2011/03/14/cita-del-dia/"/>
    <updated>2011-03-14T23:29:09+01:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2011/03/14/cita-del-dia</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Si Dios existe, espero que tenga una buena excusa.</p></blockquote>

<p><strong>Woody Allen (1935 - )</strong></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Álvaro Serrano, por David Lanham]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2010/11/21/alvaro-serrano-por-david-lanham/"/>
    <updated>2010-11-21T14:04:07+01:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2010/11/21/alvaro-serrano-por-david-lanham</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Desde hoy, la cabecera de la Web ha cambiado a algo un poco más original. Se trata de un retrato mío, de la mano del genial <a href="http://dlanham.com">David Lanham</a>.</p>

<p>David es un artista increíble, que trabaja diseñando iconos y otros elementos gráficos en <a href="http://iconfactory.com">The Iconfactory</a>. Allá por junio, con la llegada del iPhone 4, tuvo la genial idea de hacer retratos a algunos conocidos y amigos a través de FaceTime, el sistema de videoconferencia de Apple. Su sorpresa llegó cuando, al publicar los primeros retratos en Twitter, vio como le llovía un mar de peticiones de sus followers, servidor incluído.</p>

<p>Por fin, y tras algunos meses de espera, hace poco tuve la oportunidad de charlar con él por FaceTime, mientras garabateaba en un bloc el primer boceto, con lápiz y papel de toda la vida. Ésa sería la primera etapa; después vendría el trabajo de digitalización, color y ajustes, en los que David es capaz de hacer brillar todo su talento. Además, fue capaz de aguantar mis manías durante todo el proceso con el mejor de los humores, que no es fácil :P</p>

<p>El resultado, pues aquí lo tenéis. Yo estoy encantado como un niño con un juguete nuevo. Ha sido una experiencia increíble y la confirmación definitiva de que, además de un gran artista, David es un tío majísimo.</p>

<p>Si os animáis a conocerle mejor, no dudéis en visitar <a href="http://dlanham.com">su página web</a>. No os arrepentiréis.</p>

<p>¡Gracias, David!</p>

<p><img src="https://farm5.staticflickr.com/4091/5194175681_304e8bbcba_o.png" alt="Álvaro Serrano, por David Lanham" /></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Hoy es "International Suit Up Day"]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2010/10/13/hoy-es-un-gran-dia/"/>
    <updated>2010-10-13T17:11:19+02:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2010/10/13/hoy-es-un-gran-dia</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Un poco tarde, lo sé, pero espero que tengáis el traje a mano :P</p>

<p>De la web: &ldquo;Podéis participar en el primer International Suit Up Day haciendo cualquiera de las siguientes cosas:</p>

<ul>
<li><p>Ir en traje a la universidad</p></li>
<li><p>Ir en traje al trabajo</p></li>
<li><p>Ir en traje al hospital</p></li>
<li><p>Ir en traje a la escuela</p></li>
<li><p>Ir de fiesta en traje</p></li>
<li><p>Comprar un traje</p></li>
<li><p>Ir de traje a beber</p></li>
<li><p>Ver Cómo Conocí a Vuestra Madre (en un traje, obviamente)</p></li>
<li><p>Hacer el amor en un traje.&#8221;</p></li>
</ul>


<p>¡Si participáis, no olvidéis contribuir con fotos en la web! :P</p>

<p>¡Gracias a Ren por el aviso!</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
