<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: vida digital | Álvaro Serrano]]></title>
  <link href="http://alvaroserrano.github.io/blog/categories/vida-digital/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://alvaroserrano.github.io/"/>
  <updated>2014-09-25T21:06:30+02:00</updated>
  <id>http://alvaroserrano.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Álvaro Serrano]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[III love bicis]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2013/10/29/iii-love-bicis/"/>
    <updated>2013-10-29T15:30:52+01:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2013/10/29/iii-love-bicis</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>El blog &ldquo;I Love Bicis&rdquo; de Pablo León celebra su tercer aniversario recordando todo lo que ha cambiado en este tiempo para el mundo de las dos ruedas:</p>

<blockquote>Pero los nuevos ricos del sur tenían más apego a los vehículos a motor y al estatus que generaban. Hasta la crisis, que invitó a realizar una reflexión profunda sobre el modelo socioeconómico que defendíamos. La manera en la que nos movemos en las ciudades, incluida. Cuando pensamos, la bicicleta gana. </blockquote>


<p>Sí señor. Cuando pensamos, la bicicleta gana. Feliz Cumpleaños y, sobre todo, que cumplas muchos más.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Tiendas especiales de bicis: restauración, cuadros a medida y cosas chulas | En bici por Madrid]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2013/09/26/tiendas-especiales-de-bicis-restauracion-cuadros-a-medida-y-cosas-chulas/"/>
    <updated>2013-09-26T13:40:47+02:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2013/09/26/tiendas-especiales-de-bicis-restauracion-cuadros-a-medida-y-cosas-chulas</id>
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote>Aun hay gente que disfruta no solo con la utilidad directa de los objetos, sino con la estética, la calidad y la historia real o inventada de esos objetos. Gente que puede gastarse un dinero en una bici nueva sencillita para dar paseos sin pretensiones pero que preferiría recuperar una bici encontrada en el pueblo y que perteneció al abuelo o una bici italiana de los años ochenta que a saber por dónde habrá corrido. Y posiblemente se gasten el mismo dinero o incluso menos en esa bici recuperada, con esa historia y esa estética que les permitirá estar seguros de que circulan en una bici absolutamente única.
</blockquote>


<p>Precioso artículo, y lleno de información útil. Muy recomendable.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Cuando se trata de Apple, somos todos tontos]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2013/09/18/cuando-se-trata-de-apple-somos-todos-tontos/"/>
    <updated>2013-09-18T16:04:33+02:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2013/09/18/cuando-se-trata-de-apple-somos-todos-tontos</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>Como es de sobra conocido, el sector periodístico es uno de los más afectados por la crisis económica en España, donde multitud de profesionales ampliamente cualificados tienen serias dificultades para conseguir o mantener su empleo. Una situación como ésta, en la que los medios ven sus recursos sustancialmente reducidos, se vuelve obvia cuando medios antiguamente respetables y con una larga tradición periodística comienzan a bajar sensiblemente el estándar de profesionalidad en sus publicaciones.</p>

<p>Para muestra, un botón: un artículo recientemente publicado en la sección de tecnología de la edición online de El País, titulado <a href="http://tecnologia.elpais.com/tecnologia/2013/09/16/actualidad/1379322355_472597.html">&ldquo;Me siento estafado&rdquo;</a>, y firmado por <a href="https://twitter.com/Chiqui">Chiqui De La Fuente</a>.</p>

<p>Se trata, como sugiere el título, de un artículo de opinión. Y ya se sabe que la opinión es un tema curioso porque, como dice el dicho, para gustos los colores. Parece pues, que bajo la bandera de la opinión está permitido casi todo, incluyendo la publicación de artículos tan ineptos y marcadamente malintencionados como el que suscribe el Sr. De La Fuente, que además es directamente falso.</p>

<p>En el artículo, el Sr. De La Fuente lamenta sentirse estafado porque el iPad que compró &ldquo;hace apenas 3 años&rdquo; no es actualizable a iOS 7, la recién estrenada nueva versión del sistema operativo móvil de Apple. Una crítica que, de por sí, podría ser válida, si no fuera porque es completamente falsa, además de denotar un profundo desconocimiento del sector de los dispositivos móviles, donde la evolución tecnológica se produce a un ritmo vertiginoso. Pero vayamos por partes.</p>

<p>Dejemos a un lado el hecho de que el artículo no es más que un obvio y pobre intento de generar atención (los clicks de la publicidad, amigos). Esto ya sería suficiente como para cuestionar su publicación por parte de un medio como El País, pero hoy me siento con ánimos de picar el anzuelo, así que veamos un ejemplo. El Sr. De La Fuente comienza ensalzando las virtudes de su iPad, una maniobra de sobra conocida en este tipo de artículos, aunque incluso en esta parte se excede en sus comentarios:</p>

<blockquote>Otra cualidad importante es que se actualiza él solito. Cuando una aplicación saca una versión más avanzada, con solo darle a un botón ya la tenemos disponible en nuestra tableta, lista para su uso.</blockquote>


<p>Esto es, obviamente, una contradicción, pues si se actualizara &ldquo;él solito&rdquo; no sería necesario darle a ningún botón. Precisamente iOS 7 introduce por primera vez la actualización verdaderamente automática de las aplicaciones, cosa que al Sr. De La Fuente no parece aportarle mucho, ya que aparentemente él está contento con el sistema tradicional. Sigamos:</p>

<blockquote>Pero hete aquí que los responsables de la marca de la manzana han decidido sacar al mercado una nueva versión del sistema operativo (el software que hace funcionar el aparato) y que ese iPad, el que usted y yo tenemos, ya no se puede actualizar. De la noche a la mañana, es un aparato antiguo. Se ha quedado obsoleto.
</blockquote>


<p>Aquí es donde llegamos a la parte importante. Esto es, para que me entiendan, sencillamente falso. Es, además, falso se mire por donde se mire. Fíjense que el Sr. De La Fuente evita mencionar explícitamente el modelo concreto de iPad que compró. Si tomamos su palabra como válida (visto lo visto, un riesgo, lo sé), caben dos posibilidades: que se trate del iPad original o que se trate del iPad 2. Curiosamente, no importa de qué modelo se trate, la premisa del artículo es falsa en ambos casos.</p>

<p>Si  entendemos que el iPad del Sr. De La Fuente es el iPad 2, que se comercializó en España el 25 de marzo de 2011 (hace dos años y medio), la premisa es falsa: el iPad 2 sí que es compatible con iOS 7. Lógico, pues se trata de un dispositivo que actualmente sigue en venta. De hecho, el iPad 2 es un producto anómalo en la oferta de Apple precisamente por su extensa longevidad, algo que el Sr. De La Fuente, convenientemente, no acierta a mencionar.</p>

<p>Si, en cambio, entendemos que el iPad del Sr. De La Fuente es el iPad original, anunciado el 27 de enero de 2010 y que salió a la venta en España en mayo de ese mismo año, la premisa es igualmente falsa: el iPad original <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/IPad_(1st_generation">quedó limitado a iOS 5.1.1</a>#Software) (fuente en inglés), es decir, no pudo actualizarse a iOS 6, con lo que en realidad su supuesta obsolescencia ocurrió <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/IOS_6">hace aproximadamente un año</a> y no ahora.</p>

<p>Así pues, ¿debemos creer que al Sr. De La Fuente le indigna tanto un asunto que ha tardado más de un año en descubrir? ¿O tal vez son otros intereses los que le llevan a manipular la verdad para poder criticar a Apple en este preciso momento? ¿Por qué permite El País la publicación de un artículo tan lamentablemente mal documentado y no contrastado en absoluto? Soy tan defensor de la libertad de expresión (y de opinión) como cualquiera, pero esto no un problema de opinión: es, simplemente, mentir.</p>

<p>El resto del artículo no es más que una repetición de los mismos argumentos sin ninguna base que tantas veces se esgrimen para criticar a Apple, como si sólo fueran aplicables exclusivamente a la compañía de Cupertino. Por ejemplo:</p>

<blockquote>Ningún consumidor medio en su sano juicio hace una inversión importante de dinero en un cacharrito que en apenas tres o cuatro años va a ser más inservible que un vídeo betamax.</blockquote>


<p>Otra afirmación falsa. Un dispositivo que no es compatible con la última actualización de un sistema operativo no es, ni mucho menos, inservible. Actualmente hay millones de iPads originales siendo usados en todo el mundo por gente que, a diferencia del Sr. De La Fuente, entiende que estar a la última no es indispensable. Esto es, además, especialmente digno de mención porque implica una considerable falta de respeto al lector: cualquiera que no esté de acuerdo no debe estar &ldquo;en su sano juicio&rdquo;. Debe ser eso, que los millones de clientes satisfechos de Apple somos todos tontos, y el único listo es él.</p>

<blockquote>El mensaje que Apple lanza a sus clientes es algo así como: “Si no puede actualizar nuestros productos, no merece pertenecer a nuestro club”. Una verdadera lástima y quién sabe si un importante error estratégico, porque en el mercado hay otras opciones, algunas de ellas más asequibles y con sistemas operativos que no discriminan por razón de edad. 
</blockquote>


<p>De nuevo, una falsedad. Me gustaría saber cuántos móviles o tablets Android fabricados en 2010 son compatibles con la última versión del sistema operativo, <a href="http://www.android.com/about/jelly-bean/">Android 4.3 Jelly Bean</a>. Apuesto a que esa cifra sí que daría para un artículo interesante.</p>

<p>En fin, podría seguir pero creo que el asunto está claro, juzguen ustedes mismos. Para terminar, me quedo con la última frase del artículo:</p>

<blockquote>Yo, como consumidor, me siento estafado.</blockquote>


<p>Por fin, en la última frase, algo en lo que el Sr. De La Fuente y yo coincidimos. Yo, como lector, también me siento estafado.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ConBici pide la destitución de la Directora General de Tráfico de España, María Seguí]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2013/04/25/conbici-pide-la-destitucion-de-la-directora-general-de-trafico-de-espana-maria-segui/"/>
    <updated>2013-04-25T15:21:12+02:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2013/04/25/conbici-pide-la-destitucion-de-la-directora-general-de-trafico-de-espana-maria-segui</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>La coordinadora ibérica en defensa de la bicicleta, ConBici, ha solicitado la destitución de María Seguí como directora de la Dirección General de Tráfico. Recientemente, la señora Seguí <a href="http://blogs.ciclismoafondo.es/leyciclista/reunion-con-la-directora-generla-de-trafico/">se ha cerrado en banda</a> en torno a uno de los aspectos más graves y polémicos que incluye la inminente reforma del Reglamento General de Circulación: la prohibición de circular sin casco en todo tipo de vías, incluso en las vías urbanas:</p>

<blockquote>La reforma del reglamento general de circulación que prepara la directora de la DGT, María Seguí, pese a contener algunas cosas positivas, es desde el punto de vista de todo el sector ligado a la bicicleta de España y Europa un torpedo en la línea de flotación del impulso que en estos últimos años se está dando en la normalización de la bicicleta en las ciudades españolas. La manera de proceder de esta señora, su oscurantismo, su falta de diálogo, su prepotencia, la falta de datos que avalen las medidas que quiere tomar respecto a la bicicleta y su desprecio hacia las visiones más avanzadas de la seguridad vial respecto de la bicicleta, la descalifican para llevar a buen puerto dicha reforma y nos llevan a pedir la destitución de la señora Seguí.</blockquote>


<p>Pues sí, estoy totalmente de acuerdo. Un cargo público debe ocuparse con la voluntad de servir y defender los intereses de todos los españoles, no para imponer criterios personales que van más allá de toda evidencia estadística y científica. Cuando no se escucha a los ciudadanos ni se atiende a razones, es hora de irse.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Mazazo brutal al ciclismo urbano en España]]></title>
    <link href="http://alvaroserrano.github.io/2012/07/20/mazazo-brutal-al-ciclismo-urbano-en-espana/"/>
    <updated>2012-07-20T13:17:19+02:00</updated>
    <id>http://alvaroserrano.github.io/2012/07/20/mazazo-brutal-al-ciclismo-urbano-en-espana</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>La noticia ha pillado a todo el mundo por sorpresa. Según cuenta <a href="http://blogs.elpais.com/love-bicis/2012/07/el-casco-de-damocles.html#more">Pablo León para el blog I Love Bicis, de El País</a>:</p>

<blockquote>El Ministerio de Interior anunció ayer, de forma intempestiva, que en la modificación del Reglamento General de Circulación va a incluir la obligatoriedad del uso del casco en vías urbanas.</blockquote>


<p>Lo más preocupante es la total ausencia de negociación en el proceso: la medida aparentemente ha salido de la chistera del ministro, que ha debido pensar que iba a quedar de maravilla con el anuncio, preocupándose por la seguridad de los ciclistas, pobrecitos. Si es por vuestro bien. Ya me lo agradeceréis.</p>

<p>La triste realidad es que lo único que consigue con esto es putear a la gente que, como yo, disfruta de la bici a diario y la emplea como medio de transporte de forma habitual. Si quieren ayudarnos, que legislen para que se respete al ciclista en la carretera, no para obligarle a vestirse de Power Ranger para poder circular legalmente. Entre el chaleco reflectante y el casco, ¿cuánta gente se lo va a pensar dos veces antes de coger la bici?</p>

<blockquote>Diversos estudios muestran que en ciudad, debido a las velocidades que alcanzan las bicicletas, el casco no implica una drástica mejora de la seguridad como en el caso de las motos. Sí que genera, en cambio, una disminución drástica del número de pedaleantes como muestra la desastrosa experiencia australiana, donde se obligó su uso.</blockquote>


<p>Esta medida no sólo es impopular, sino también ridícula, ineficaz, y probablemente dañará la propia causa que pretende proteger. La simple realidad es que la solución son más bicis, no más cascos: cuantas más bicis circulan a diario por una ciudad, mejor para todos. Mejor para los ciclistas, ya que el aumento en número y por tanto en visibilidad es la mejor garantía para su seguridad; mejor para la ciudad, porque el tráfico se reduce considerablemente; y mejor para el planeta, porque de un plumazo se reducen las emisiones a cero. Desde luego a la ciudad de Madrid le vendrían bien unos cuantos ciclistas más por sus calles para reducir la famosa boina de contaminación.</p>

<p>Desgraciadamente, si nos fijamos en la experiencia pasada de otros, esta medida conseguirá todo lo contrario:</p>

<blockquote>Ninguno de los países centroeuropeos, con más experiencia en bici, ha legislado en esta dirección; de hecho en el mundo solo un par de países obligan al uso del casco en ciudad. Si se llega a aprobar, habrá menos bicis en las ciudades. Y eso, además de nefasto para la movilidad, sí que aumentará  la siniestralidad ciclista. Europa para unas cosas, política irreflexiva para otras. </blockquote>


<p>Una vez más, nuestra clase política se cubre de gloria. En su línea. Esto es España, donde nos encanta presumir de ser los más listos y los que más sabemos de todo, cuando en realidad no tenemos ni puta idea de nada. Y así nos va.</p>

<p>Aún no es tarde para darle la vuelta a esto, pero la cosa no pinta bien. Si queréis ayudar, podéis firmar esta petición: <a href="http://www.change.org/petitions/noalcascoobligatorioconbici">#NOalCascoObligatorioConBici</a>.</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
